Com o passar dos anos, a computação tem evoluído de forma exponencial\cite{comp_history}, permitindo cada vez mais o ser humano: armazenar grande quantidades de dados, simular ambientes de grandes magnitudes, fazer previsão de eventos, se comunicar audiovisualmente, etc. Todo esse avanço propiciou sua expanção para quase todas as áreas da vida humana.\\

Mas especificamente na área de telecomunicações, pode-se dizer que esse crescimento vem possibilitando avanços nos estudos e aplicações relacionadas às simulações de ondas eletromagnéticas e antenas. O método das Diferenças Finitas no Domínio do Tempo (FDTD)\cite{fdtd_intro} é um dos mais usados, e também mais antigos, nos estudos de propagações eletromagnéticas em ambientes \textit{indoor} e \textit{outdoor}\cite{rodrigo_intro}.\\

Porém, muitas vezes, a criação desses ambientes não é uma tarefa fácil. Dai, surge a necessidade de criação de softwares que auxiliem nessa construção. Estes podendo ser de modelagem 2D ou 3D, que permitam a criação desde de estruturas básicas, como: triângulos, círculos, cubos, esferas , cones, pirâmides; até outras bem mais complexas(fractais e estruturas periódicas) e também gerem uma base que contenha as coordenadas de cada objetos desse cenário. Assim aproximando à área de telecomunicações ao ramo da computação gráfica, realidade virtual e por fim de engenharia de software.

\section{Objetivos}
Esse trabalho tem com finalidade a criação de uma interface que permita criar ambientes tridimensionais, usando conceitos de realidade virtual aliado as técnicas de modelagem de objetos 3D, que possam se aproximar, da melhor forma possível, de um cenário real. A partir desse universo virtual, obtêm-se a malha compatível com o programa LANE-SAGS.  Através dele, poderemos simular a propagação de ondas eletromagnéticas utilizando o método FDTD. Assim, então, tendo a possibilidade de analisar, por exemplo, tanto a questão de aterramento e descargas elétricas quanto a reposta desse cenário a propagação do sinal de uma antena.\\

Abaixo estão listados , de forma enumerada, os principais objetivos desse trabalho:
\begin{enumerate}
\item {Representar estruturas tridimensionais por meio de alguns objetos 3D básicos, como: cubo, esfera , cilindro, cone, etc.}
\item {Criar ambientes que representem, de forma mais próxima possível, os do mundo real. }
\item {Gerar uma base de dados com as característica de cada estrutura. No caso específico de propagação de ondas eletromagnéticas, as características físicas dos objetos em questão são $\mu$, $\sigma$ e $\epsilon$.}
\item {Gerar a malha compatível com o simulador LANE-SAGS.}
\end{enumerate}

\section{Organização do Trabalho}
Este trabalho foi estruturado da seguinte forma:
\begin{itemize}
\item \textbf{Capítulo 1:} Trata de forma geral os aspectos desse projeto, como: relevância e objetivos. 
\item \textbf{Capítulo 2:} Esta ligado a questão da base teórica necessária para realização do trabalho. Assim falando um pouco de computação gráfica, técnicas de modelagem de sólidos, teoria dos grafos de cena e por fim do método FDTD.
\item \textbf{Capítulo 3:} Tem como foco a interface em si, suas aplicações, classes, aparência, objetos tridimensionais básicos, manipuladores de cena, região de análise e seus parâmetros, geração de malha, posicionamento de câmera, carregamento e salvamento da cena, atalhos de teclado, eventos de mouse, etc. 
\item \textbf{Capítulo 4:} Fala sobre a aplicação usando a interface e seus resultados. Seguindo todos os 
passos desde de a criação de um ambiente ate sua simulação no LANE-SAGS.
\end{itemize}
